\documentclass[a4paper,english,russian]{G2-105}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{standalone}
\usepackage{newclude}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{multirow}
\begin{document}
\VSTUSetDocumentCode{}
\abstract{Аннотация}
\par Документ представляет собой выпускную работу бакалавра на тему «Поддержка перечислений для языка С++ в типе вопроса CorrectWriting», выполненную студентом группы ПрИн-466, Клевцовым Вадимом Александровичем.
\par В современном учебном процессе довольно широко распространены системы дистанционного образования. Данные системы используются для достижения различных целей, таких как обеспечение студентов учебно-методическими материалами, обеспечение студентов информацией о событиях, происходящих в рамках учебного процесса, организации удалённой связи преподавателя со студентом. 
\par В данной был разработан методы определения и анализа перечислений в ответе в свободной форме  студента при применении его в изучении языков программирования на примере разработки плагина типа вопроса в СДО Moodle.
\par В данной был разработан и протестирован плагин позволяющий использовать перечисления в работе типа вопроса CorrectWriting. Плагин позволяет определять перечисления при создании вопроса в полуавтоматическом режиме. А так же использовать перечислений при анализе ответа студента.
\par Объём выпускной работы бакалавра составил 53 страницы и включает 12 рисунков и 5 таблиц.
\par Ключевые слова: система дистанционного образования, Moodle, мудл, CorrectWriting, перечисления, enumerations.
\abstract{Summary}
\par The document is a bachelor's degree graduation thesis on «the support enumerations for C++ programm language in the qusetion type CorrectWriting», written by student of PrIn-466, Klevtsov Vadim Aleksandrovich.
\par In today's education system of distance education is widely used. These systems are used for different purposes, such as providing students teaching materials, providing students with information about events taking place in the educational process, the organization of remote communication with the student teacher.
In this paper, we develop methods of detection and analyze enumerations in the response to the free-form student responde, applied in the study of languages an example the development of plug-in type of question in the LMS Moodle.
\par In this paper we develop and test plugin allowing to use enumeration in CorrectWriting question type life cycle. Plugin detect enumeration on question creation. And use enumerations descriptions for optimize CorrectWriting work on answer verification.
\par The bachelor's degree graduation thesis includes 53 pages with 12 figures and 5 tables.
\par Key words: Moodle, CorrectWriting, enumerations, LMS.
\end{document}
