\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\input{settings.tex}

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
%\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi.}

\begin{document}

\VSTUInitializeReview

Работа посвящена разработке интеллектуальной системы, позволяющей эксперту в области обращения с отходами на предприятии, облегчить процесс принятия решений по управлению отходами за счет автоматизированной генерации эффективной стратегии управления отходами на основе современных методов и моделей искусственного интеллекта.

Цель работы определена автором, как «\CommonGoal».

Автором рассмотрен процесс управления отходами на предприятии. Описана информационно-логическая модель предметной области и сформированы требования к модели представления знаний. Предложена концепция поддержки принятия решений по управлению отходами на предприятии на основе онтологической модели представления знаний и логического вывода на онтологиях с использованием семантических запросов. Представлена онтологическая модель предметной области и алгоритм генерации эффективной стратегии управления отходами предприятия. Разработана  интеллектуальная система поддержки принятия решений по управлению отходами на основе предложенных моделей и алгоритма.

Положительными сторонами работы являются:
\begin{enumerate}
\item хорошее формальное описание используемых моделей;
\item описание методики создания и расширения онтологической базы знаний, которая позволяет вносить изменения в предметную область управления отходами на предприятии без необходимости внесения изменений в программный код системы;
\item программная реализация системы имеет модульную архитектуру, что позволяет в дальнейшем расширять ее функциональные возможности;
\end{enumerate}

Практическая значимость работы состоит в том, что разработанная система может достаточно эффективно использоваться в качестве вспомогательного инструмента при принятии решений по управлению отходами на предприятии, позволяя сократить трудоемкость решения обозначеной задачи и повысить обоснованность принимаемых решений.

В качестве замечаний можно отметить следующее. Во-первых, отсутствует возможность задания в системе географических координат предриятия по средствам геокодера (к примеру, API Яндекс.Карт). Во-вторых, одного приведенного тестового примера недостаточно для демонстрации эффективности алгоритма генерации стратегии управления отходами на предприятии.

Работа \VSTUStudentFullNameGenitive{} выполнена на высоком уровне, указанные недостатки существенно не снижают ее достоинств. Работа выполнена в соответствии с требованиями, предъявляемыми к магистерским диссертациям. Принимая во внимание законченность, практическую значимость и новизну данной работы, ее автор \VSTUStudentName{} заслуживает присвоения академической степени (квалификации) магистра техники и технологии по направлению \VSTUDirection{}, рекомендуемая оценка «отлично».

\vspace{10mm}
\VSTUFinishReview

\end{document}
