\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}

\graphicspath{{figures/}}

\input{common.tex}

% Информация для генерации титульных листов, хедеров и футеров
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{}
\VSTUSetDocumentCode{МД-40-461-806-10.19-09.04.04-08-16}
\VSTUSetDocumentTypeDative{магистерской диссертации}
\VSTUSetDocumentTypeAccusative{магистерскую диссертацию}
\VSTUSetDocumentTypeEng{master's thesis}
\VSTUSetInitialData{задание, выданное научным руководителем кафедры ПОАС, утвержденное приказом ректора университета}
\VSTUSetOrder{1551--ст}{20}{октябрь}{2014}
\VSTUSetDeadline{01}{июня}
\VSTUSetFaculty{Электроники и вычислительной техники}
\VSTUSetDepartment{Программное обеспечение автоматизированных систем}
\VSTUSetDepartmentCode{10.19}
\VSTUSetDirection{09.04.04 Программная инженерия}
\VSTUSetHeadOfDepartment{Зав. кафедрой ПОАС}{д.т.н., проф.}{А. М. Дворянкин}{Дворянкин Александр Михайлович}
\VSTUSetDirector{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStandardsAdviser{ст. преп. каф. ПОАС}{}{О. Н. Ляпина}{Ляпина Ольга Николаевна}
\VSTUSetReviewer{доц. каф. САПР и ПК}{д.т.н., проф.}{Н. П. Садовникова}{Садовникова Наталья Петровна}
\VSTUSetStudent{ПРИН-2Н}{Р. Ю. Руднев}{Руднев Роман Юрьевич}{Руднева Романа Юрьевича}
\VSTUSetStudentFullNameEng{Roman Rudnev}
\VSTUSetTitle{Интеллектуальная система поддержки принятия  решений  по  управлению  отходами}
\VSTUSetTitleEng{Intelligent decision support system of waste management}

% Определние цветов
\definecolor{dimgray}{HTML}{696969}
\definecolor{silver}{HTML}{C0C0C0}
\definecolor{darkgray}{HTML}{A9A9A9}

% Определение стилей
\lstdefinestyle{appendix}{
xleftmargin=8mm,
captionpos=b,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
breakatwhitespace=false, 
breaklines=true,
keepspaces=true,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
showtabs=false,                  
tabsize=2,
frame=single,
numbers=left,
stepnumber=1,
numbersep=7pt,
numberstyle=\footnotesize\color{silver}
}

\lstdefinestyle{default}{
basicstyle=\ttfamily\small,
xleftmargin=8mm,
breakatwhitespace=false,         
breaklines=true,                 
captionpos=b,                    
keepspaces=true,
showspaces=false,                
showstringspaces=false,
showtabs=false,                  
tabsize=2,
}

% Определение поддержки формата Turtle
\lstdefinelanguage{ttl}{
sensitive=true,
morecomment=[l][\color{dimgray}]{@},
morecomment=[l][\itshape\color{darkgray}]{\#},
morestring=[b]",
morekeywords={rdf,rdfs,owl,xsd}
}
